Сарданапал ( спит, раненый , на царском ложе —
частые движения прерывают сон его.)

Мирра

Он дремлет и не слышал как пришла я ,
Но сон такой не отдых : разбужу —
Нет  , он утих. О Бог покоя, царь
Смеженных веждей, сновидений сладких
И полного забытия без грез!
Будь тих  , как смерть , сестра твоя , и кроток  :
Тогда мы ближе к счастью , как, быть может  ,
Верховное найдем мы счастье в царстве
Безмолвной сей сестры и непробудной.
Он вздрогнул снова — выраженье муки
Простерлось быстро по лицу; так ветер
Рябит мгновенно озера поверхность ,
Покойного под тенью гор; так буря
Шумит в осенних пожелтелых листьях ,
Безжизненно висящих с ветвей древа.
Я разбужу его; нет , нет! как ведать,
Какие грезы ?... Тяжек , мнится , сон ,
Но пробужденье легче-ли ? Быть может  ,
Всему виной тревоги лишь сей ночи,
От  раны также , хоть неважной, боль ,
И я напрасно опасаюсь — нет  !
Природа — матерь пусть его врачует ,
Я помогать, а не мешать ей стану.

Сарданапал (пробуждается).

Нет  , нет  , хотя-б вы царство над звездами
Давали мне, их без конца умножив,
Хотя -б  .... такой ценою не куплю я
Престола самой вечности! прочь, прочь,
Ловец зверей древнейших! прочь и вы ,
Губившие людей , как бессловесных ,
Жестокие — здесь люди , а там  боги —
Когда не ложь язык жрецов; и ты ,
Кровавая Царица, среди трупов
Ходящая по Индии — прочь! Где я ?
Где тени ? Где. . . . нет  , это уж не призрак:
Сей образ я узнал бы между всех
Страшилищ , коих извергают гробы
Из мрачных недр, на страх живущим. . . . Мирра!

Мирра

Увы! Ты бледен, на челе как капли
Росы вечерней.— Успокойся, друг мой.
Слова твои , как весть другого мира,
Но ты любим и в здешнем. Успокойся.

Сарданапал.

Дай руку мне — так  , так  , рука живая....
-Жми , крепче жми, пока в себе себя
Я прежнего узнаю —

Мирра

И меня ,
Твою всегда, теперь и прежде, Мирру.

Сарданапал

Да , я узнал — я вновь живу. О Мирра,
Я был, где все мы будем!

Мирра

Государь.........

Сарданапал

Я был во гробе, где царями черви,
И где цари...........я так не полагал,
Я думал, там ничто.

Мирра

Ничто для всех,
Окроме робких, кои невозможным
Себя пугают.

Сарданапал

Мирра, если столько
Во сне мы видим, что-ж  нам смерть откроет ?

Мирра

Какое зло открыть она возможет,
Безвестное для смертных в этой жизни ?
Когда и вправду, есть страна, где дух
Переживает; бестелесно все там  ,
Как самый дух; иль, если перейдет
Туда тень грубой бренности, стоящей
Меж небом здесь и нашими душами,
Нас вяжущей с землей — что хочет будь там
Она страшиться вновь не станет смерти.

Сарданапал

Я не страшуся, но я ощущал,
Я видел — область мертвых.

Мирра

Как и все мы:
Бездушный прах под нашими ногами
Жил и страдал. Но говори — разсказ
Прогонит мрак души твоей.

Сарданапал

Казалось —

Мирра

Нет, ты устал и болен — изнуренье
И дух и силы ослабляет; лучше
Усни —

Сарданапал
Нет  , после — я боюсь вторично
Увидеть сон; да — это только сон был —
Я только спал — снесёшь — ли ты разсказ сей ?

Мирра

Все, все снесу , сны жизни или смерти ,
С тобою разделяя их, в мечтах
Иль наяву...........

Сарданапал

Да , все, как наяву
Казалось — я , глаза открывши, видел,
Как удалялись тени и исчезли.

Мирра

Как ?

Сарданапал

Я , казалось, здесь сидел, на самом
Сем месте , где теперь мы , гость с другими
Умышленно, и не хозяин, чтобы
Непринужденность пиршества удвоить ;
По сторонам меня, не ты и Замес,
С обычным нашим обществом, но некий
Сидел огромный, величаво — мрачный
И мертвый образ — я не узнавал,
Но мнилось, что видал его и прежде:
Лице как у гиганта; взор спокоен,
Нo светел ; в кольцах длинные власы ;
Колчан огромный за плечами — стрелы
С орлиных крыльев перьями, торчали
Меж змеевидных кудрей привиденья.
Я подал знак ему наполнить чашу —
Он не ответствовал  ; я налил сам —
Он не взял чаши, но вперил недвижный
В меня свой взор — мне трепет  обнял сердце.
Я царственно нахмурил брови — он  ,
Тем не смутясь, глядел и все глядел
Тяжелым тем же неизменным взором,
Пока я в страхе обратился вправо
Искать гостей не столь суровых, к месту ,
Где ты сидела обычайно — но . . . .

(останавливается)

Мирра

Но я . . . .

Сарданапал

Но на седалище, где милый
Покоился твой часто образ — там
Кровавоглазый , седовласый, тощий ,
Кроваворукий, мертвовидный призрак
Сидел в одежде женской и в короне,
С челом изрытым старостью , с усмешкой
И мщения и сладострастья — кровь
В моих застыла жилах!

Мирра

Дале —

Сарданапал

В правой
Руке, сухой, как кости хищной птицы ,
С кипящей кровию был кубок; в левой,
Другой, наполнен — чем, я не видал,
Я отвратился. Вдоль стола сидел
Ряд грустных теней , все в шеломах, с видом
Различным, с тем же выраженьем лиц.

Мирра

И ты не счел сего мечтою ?

Сарданапал
Нет ,
Казалось, можно было осязать их.
Я обращался от  лица к другому,
В надежде лик найти средь них знакомый ,
Но тщетно — все в глаза глядели мне,
Не ели и не пили , но глядели,
Пока , подобно пол у камням , им ,
Я сам стал камнем, но дышал притом  ,
Жизнь ощущая и в себе и в них:
Сочувствием ужасным, мнилось, неким
От  них ко мне в беседе сей прешло
Полсмерти , к ним же от  меня полжизни.
То бытие совсем иное было,
Чем на земле иль в небе: — лучше смерть
Чем бытие такое!

Мирра

Наконец ? —

Сарданапал

Я мрамором сидел живым, как встал
Ловец с толпою : он мне улыбнулся —
Так  , лик ловца гигантски благородный
Мне улыбнулся — я скажу, уста —
Глаза остались неподвижны ; с тощих
Уст  женщины слетело то ж  мгновенной
Подобие усмешки. Оба встали ,
И с ними весь печальных теней сонм,
Как бы могучим подражал даже
И после смерти. Я сидел — отвага
Отчаянья мне укрепила сердце,
Я не страшился и смеялся прямо
В глаза им. Но тогда ...........тогда ловец
Мне подал руку — я ее схватил
И сжал, но вдруг она исчезла, самый
« Ловец исчез, мне в памяти оставив
Глубоко врезан образ свой геройский.

Мирра

Так, то герой был и отец героев,
Твой предок.

Сарданапал

Так, но женщина .... о Мирра
Она осталась, бросилась ко мне,
И жгла уста мне бешеным лобзаньем.
Из рук ея упади чаши — яд их,
Разлившись , плыл в двух мерзостных потоках;
Другие тени пребыли недвижны,
Как статуй ряд во храме ; но она
В обятьях сжав меня, душила — я же
И трепетал и вырывался, будто
Став из потомка сыном, казнью
Ей заплатившим за кровосмешенье.
Потом  ...........потом смешалось все в тяжелый,
Густой , безводный хаос ; я был мертв  ,
Но чувствовал ; был погребен, воскрес,
Был снедию червей, огня добычей,
И тлел в пространстве воздуха — лишь помню,
Что я тебя одной искал средь мук сих,
И пробудился , и тебя нашел здесь.
